\input{../_template/preamble.tex}

\title{Programowanie ekstremalne}

\input{../_template/prologue.tex}

\section{XP}

\begin{frame}{Definicje}
	Czym jest programowanie ekstremalne?
\end{frame}

\begin{frame}{Definicje}
	Wedle Wikipedii, jest to paradygmat i metodyka programowania mające na celu wydajne tworzenie małych i średnich \emph{projektów wysokiego ryzyka}.
\end{frame}

\begin{frame}{Definicje}
	Paradygmat? Zbiór pojęć i teorii tworzących podstawy danej nauki.
	
	Metodyka? Ustandaryzowane dla wybranego obszaru podejście do rozwiązywania problemów.
\end{frame}

\begin{frame}{Definicje}
	\emph{Projekty wysokiego ryzyka}?
\end{frame}

\section{Programowanie ekstremalne}

\begin{frame}
	\begin{figure} \centering
		\includegraphics[width=.9\textwidth]{xp.png}
	\end{figure}
\end{frame}

\section{Zalecenia}

\begin{frame}{Iteracyjność}
	Program tworzy się w iteracjach (krótkie, przyrostowe kroki programistyczne) i planuje się tylko następną iterację. Efektem każdej iteracji powinna być wersja programu spełniającą założenia dla danej iteracji.
\end{frame}

\begin{frame}{Nie projektować z góry}
	Nie można z góry przewidzieć, jaka architektura będzie najlepsza dla danego problemu. Należy ją tworzyć w miarę rozszerzania programu. 
\end{frame}

\begin{frame}{Testy jednostkowe}
	Testy jednostkowe pisze się zanim w ogóle zacznie się pisać kod - najlepiej na początku iteracji.
\end{frame}

\begin{frame}{Ciągłe modyfikacje architektury}
	Architektura nie jest czymś, czego nie wolno ruszać. Jeśli modyfikacja architektury ułatwi przejście danej iteracji i nie zepsuje wyników testów uzyskanych na poprzednich, należy ją wykonać. Pod tę zasadę podlega także usuwanie wszystkich znanych błędów przed rozszerzeniem funkcjonalności. 
\end{frame}

\begin{frame}{Programowanie parami}
	Programiści piszą w parach: jedna osoba pracuje przy klawiaturze i jest głównym koderem, druga obserwuje pierwszą, zgłasza poprawki, zadaje pytania wyjaśniające.
\end{frame}

\begin{frame}{Stały kontakt z klientem}
	Specyfikacje są prawie zawsze wieloznaczne, dziurawe i sprzeczne ze sobą. Należy mieć stały kontakt z tym, dla kogo to oprogramowanie jest tworzone, a jeśli kontakt jest dobry, można się nawet obyć bez specyfikacji. 
\end{frame}

\section{Praktyki}

\begin{frame}{Dokładna informacja zwrotna}
	\begin{itemize}
		\item programowanie w parach
		\item planowanie sprintów
		\item TDD
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Ciągły proces}
	\begin{itemize}
		\item narzędzia CI
		\item refaktoryzacja
		\item małe wydania
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Wspólne zrozumienie}
	\begin{itemize}
		\item stosowanie standardów kodowania
		\item wspólne posiadanie kodu
		\item prosty design
		\item znajomość systemowych metafor
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Programowanie}
	\begin{itemize}
		\item zrównoważone tempo
	\end{itemize}
\end{frame}

\section{Podsumowanie}

\begin{frame}{Bibliografia i ciekawe źródła}
  
	\begin{thebibliography}{9}
		
		\bibitem{wiki}
		\url{https://pl.wikipedia.org/wiki/Programowanie_ekstremalne}
		
		\bibitem{wiki2}
		\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Extreme_programming}
		
		\bibitem{wiki3}
		\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Extreme_programming_practices}
		
	\end{thebibliography}

\end{frame}

\input{../_template/epilogue.tex}